\documentclass[10pt,oneside]{article}
\input{style/coursHeadings}


%Si le boolen xp est vrai : compilation pour xabi
%Sinon compilation Damien
\newboolean{xp}
\setboolean{xp}{true}

\newboolean{prof}
\setboolean{prof}{false}

\def\xxtitre{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
CI 3 -- CIN : Étude du comportement cinématique des systèmes}{
}}

\def\xxsoustitre{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
Chapitre 6 -- Cinématique du point immatériel dans un solide en mouvement}{
}}


\def\xxauteur{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
\noindent 2013 -- 2014 \\
Xavier \textsc{Pessoles}}{
}}


\def\xxpied{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
CI 3 : CIN -- Cours \\
Ch 6 : Cinématique du point -- TD Transmission -- \ifthenelse{\boolean{prof}}{P}{E}%
}{
}}

\usepackage[%
    pdftitle={CIN : Cinématique du point},
    pdfauthor={Xavier Pessoles},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=magenta]{hyperref}


\usepackage{pifont}
\sloppy
\hyphenpenalty 10000


\begin{document}

\input{style/entete1}

\begin{center}
 \Large\textsc{\xxtitre}

\end{center}

\begin{center}
 \large\textsc{\xxsoustitre}
\end{center}

\begin{center}
 \large\textsc{Travail Dirigé : Étude d'un variateur à billes}
\end{center}

\begin{flushright}
 \textit{Ressources de Jean-Pierre Pupier.}
\end{flushright}


\subsection*{Mise en situation}
\vspace{.25cm}

\noindent\begin{minipage}[c]{.47\linewidth}

Ce réducteur à billes comporte plusieurs billes de rayon $R$ identiques à la bille 3 représentée ici.

\textbf{3} roule sans glisser aux points $A$ et $B$ sur le bâti \textbf{0} (\textbf{0} forme une sorte d'assiette dans laquelle roulent les billes) puis en $C$ sur le solide \textbf{1} qui est l'arbre de sortie puis en $D$ sur le solide \textbf{2} qui est l'arbre d'entrée.

Un moteur actionne \textbf{2}, l'adhérence en $D$ met la bille en mouvement dans <<l'assiette>>, le point $C$ a donc une vitesse, on récupère cette vitesse par adhérence en $C$, ce qui fait tourner l'arbre de sortie \textbf{1}.

\begin{itemize}
\item $\mathcal{R}_0 = \left(O,\vect{x_0},\vect{y_0},\vect{z_0}\right)$ lié au bâti \textbf{0}.
\item $\mathcal{R} = \left(O,\vect{x},\vect{y},\vect{z_0}\right)$ tel que $\vect{GO}=a\vect{y}$. ($G$ centre de la sphère). Ce repère n'est lié à aucun solide mais tous les points sont dans le plan $\left(O,\vect{y},\vect{z_0} \right)$. Il sera donc très utile.
\item $\mathcal{R}_1 = \left(O,\vect{x_1},\vect{y_1},\vect{z_0}\right)$ lié à \textbf{1}.
\item $\mathcal{R}_2 = \left(O,\vect{x_2},\vect{y_2},\vect{z_0}\right)$ lié à \textbf{2}.
\item On pose : $\left( \vect{y_0},\vect{y_1}\right)=\psi$ et $\left( \vect{y_0},\vect{y_2}\right)=\theta$, les angles $\beta$, $\gamma$ et $\delta$ sont constants. 
\item $\vect{i}$ est porté direction $AB$.
\end{itemize}

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{.47\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{png/fig1}
\end{center}
\end{minipage}

\subparagraph{}
\textit{Trouver l’axe instantané de rotation du mouvement (axe central) de \textbf{3} par rapport à \textbf{0}. Il faudra justifier. Cet axe instantané de rotation est-il de direction fixe dans \textbf{0} ?}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{%
\begin{corrige}
La condition de roulement sans glissement au point $A$ se traduit par $\vectv{A}{3}{0} =\vect{0}$.

La condition de roulement sans glissement au point $B$ se traduit par $\vectv{B}{3}{0} =\vect{0}$.

$A$ et $B$ sont donc des points où la norme du vecteur vitesse est minimale. Ce sont donc des points centraux. La droite $(AB)$ est donc un axe central. En conséquence, $\forall P \in (AB)$, alors, $\vectv{P}{3}{0}=\vect{0}$. 

Les points de contact $A$ et $B$ étant mobiles, la droite $(AB)$ n'a donc pas une direction fixe dans $\mathcal{R}_0$.
\end{corrige}
}{%
}


\subparagraph{}
\textit{Justifier l’écriture du vecteur $\vecto{3}{0} = \omega \vect{i}$ (avec $\omega$ composante scalaire du vecteur $\vecto{3}{0}$).}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{%
\begin{corrige}
L'axe central étant de même direction que la résultante du torseur, on a donc nécessairement $\vecto{3}{0} = \omega \vect{i}$.
\end{corrige}
}{%
}

\subparagraph{}
\textit{Exprimer la relation entre $\dot{\psi}$ et $\omega$ issue du roulement sans glissement en $C$. On utilisera comme base de projection la base associée au repère $\mathcal{R}$.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{%
\begin{corrige}
D'après la relation de roulement sans glissement au point $C$ on a $\vectv{C}{3}{1} =\vect{0}$.
En conséquences, $\vectv{C}{3}{1} = \vectv{C}{3}{0} + \vectv{C}{0}{1}= \vectv{C}{3}{0} - \vectv{C}{1}{0} =\vect{0}$.

D'une part, calculons $\vectv{C}{3}{0}$ :
\begin{eqnarray*}
\vectv{C}{3}{0} &=&  \vectv{A}{3}{0} + \vect{CA}\wedge \vecto{3}{0} \\
& = & \left( R\cos\beta\vect{y} - R\left(1+\sin\beta\right) \vect{z_0}\right)\wedge\omega\vect{i}\\
& = & \left( R\cos\beta\vect{y} - R\left(1+\sin\beta\right) \vect{z_0}\right)\wedge\omega\left(\cos\delta\vect{y} - \sin\delta\vect{z_0} \right)\\
& = & -R\omega\cos\beta\sin\delta\vect{x} + R\omega\left(1+\sin\beta\right)\cos\delta\vect{x} 
\end{eqnarray*}

D'une part, calculons $\vectv{C}{1}{0}$ :
\begin{eqnarray*}
\vectv{C}{1}{0} &=&  \vectv{O}{3}{0} + \vect{CO}\wedge \vecto{1}{0} \\
& = & \left(\left(R\cos\beta +a\right)\vect{y} -R\sin\beta \vect{z_0}\right)\wedge \dot{\psi}\vect{z_0}\\
& = & \dot{\psi}\left(R\cos\beta +a\right)\vect{x}
\end{eqnarray*}

Au final, 
$$
\vectv{C}{3}{1} =\vect{0} \Longleftrightarrow -R\omega\cos\beta\sin\delta\vect{x} + R\omega\left(1+\sin\beta\right)\cos\delta\vect{x}  - \dot{\psi}\left(R\cos\beta +a\right)\vect{x} = \vect{0}
$$
Et donc :
$$
-R\omega\cos\beta\sin\delta + R\omega\left(1+\sin\beta\right)\cos\delta - \dot{\psi}\left(R\cos\beta +a\right) = 0
$$

\end{corrige}
}{%
}


\subparagraph{}
\textit{Exprimer la relation entre $\dot{\theta}$ et $\omega$ issue du roulement sans glissement en $D$. On utilisera comme base de projection la base associée au repère $\mathcal{R}$.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{%
\begin{corrige}

D'après la relation de roulement sans glissement au point $D$ on a $\vectv{D}{2}{3} =\vect{0}$.
En conséquences, $\vectv{D}{2}{3} = \vectv{D}{2}{0} + \vectv{D}{0}{3}= \vectv{D}{2}{0} - \vectv{D}{3}{0} =\vect{0}$.

D'une part, calculons $\vectv{D}{3}{0}$ :
\begin{eqnarray*}
\vectv{D}{3}{0} &=&  \vectv{A}{3}{0} + \vect{DA}\wedge \vecto{3}{0} \\
& = & \left( -R\cos\beta\gamma{y} - R\left(1+\sin\gamma\right) \vect{z_0}\right)\wedge\omega\vect{i}\\
& = & \left( -R\cos\beta\gamma{y} - R\left(1+\sin\gamma\right) \vect{z_0}\right))\wedge\omega\left(\cos\delta\vect{y} - \sin\delta\vect{z_0} \right)\\
& = &R\omega\cos\gamma\sin\delta\vect{x} + R\omega\left(1+\sin\gamma\right)\cos\delta\vect{x} 
\end{eqnarray*}

D'une part, calculons $\vectv{D}{2}{0}$ :
\begin{eqnarray*}
\vectv{D}{2}{0} &=&  \vectv{O}{2}{0} + \vect{DO}\wedge \vecto{2}{0} \\
& = & \left(\left(-R\cos\gamma -a\right)\vect{y} -R\sin\delta \vect{z_0}\right)\wedge \dot{\theta}\vect{z_0}\\
& = & \dot{\theta}\left(a-R\cos\gamma \right)\vect{x}
\end{eqnarray*}

Au final, 
$$
\vectv{D}{2}{0} =\vect{0} \Longleftrightarrow \dot{\theta}\left(a-R\cos\gamma \right)\vect{x} -  
R\omega\cos\gamma\sin\delta\vect{x} - R\omega\left(1+\sin\gamma\right)\cos\delta\vect{x}= \vect{0}
$$
Et donc :
$$
\dot{\theta}\left(a-R\cos\gamma \right) -  
R\omega\cos\gamma\sin\delta - R\omega\left(1+\sin\gamma\right)\cos\delta= 0
$$
\end{corrige}
}{%
}


\subparagraph{}
\textit{Déduire des deux réponses précédentes le rapport de réduction  $\dfrac{\dot{\theta}}{\dot{\psi}}$. }
\ifthenelse{\boolean{prof}}{%
\begin{corrige}
On a vu que :
\begin{eqnarray*}
-R\omega\cos\beta\sin\delta + R\omega\left(1+\sin\beta\right)\cos\delta - \dot{\psi}\left(R\cos\beta +a\right) = 0 
\Longleftrightarrow 
\dot{\psi}\left(R\cos\beta +a\right) = R\omega\left(-\cos\beta\sin\delta + \left(1+\sin\beta\right)\cos\delta \right) \\
\dot{\theta}\left(a-R\cos\gamma \right) - R\omega\cos\gamma\sin\delta - R\omega\left(1+\sin\gamma\right)\cos\delta= 0
\Longleftrightarrow 
\dot{\theta}\left(a-R\cos\gamma \right) = R\omega\left( \cos\gamma\sin\delta + \left(1+\sin\gamma\right)\cos\delta\right)
\end{eqnarray*}

En conséquence : 
$$
\dfrac{\dot{\theta}}{\dot{\psi}} = \dfrac{ R\omega\left( \cos\gamma\sin\delta + \left(1+\sin\gamma\right)\cos\delta\right)}{ R\omega\left(-\cos\beta\sin\delta + \left(1+\sin\beta\right)\cos\delta \right)}\cdot\dfrac{\left(R\cos\beta +a\right)}{\left(a-R\cos\gamma \right)}
$$

$$
\Longleftrightarrow \dfrac{\dot{\theta}}{\dot{\psi}} = \dfrac{ \cos\gamma\sin\delta + \cos\delta +\sin\gamma\cos\delta}{ -\cos\beta\sin\delta + \cos\delta+\sin\beta\cos\delta }\cdot\dfrac{\left(R\cos\beta +a\right)}{\left(a-R\cos\gamma \right)}
$$

$$
\Longleftrightarrow \dfrac{\dot{\theta}}{\dot{\psi}} = \dfrac{ \sin\left(\gamma+\delta \right) + \cos\delta }{\sin\left( \beta - \delta\right)+\cos\delta}\cdot\dfrac{\left(R\cos\beta +a\right)}{\left(a-R\cos\gamma \right)}
$$
\end{corrige}
}{%
}






\end{document}
