\documentclass[10pt]{article}
\input{style/coursHeadings}
\input{style/programHeadings}
\input{style/macros_SII}
\input{style/macros_Titres}
\input{style/macros_Frames}

%Si le boolen xp est vrai : compilation pour xabi
%Sinon compilation Damien
\newboolean{xp}
\setboolean{xp}{true}

\newboolean{prof}
\setboolean{prof}{false}

\usepackage[%
    pdftitle={CI3 - CIN -- Torseurs -- TD},
    pdfauthor={Xavier Pessoles},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=magenta]{hyperref}

\def\discipline{Sciences Industrielles de l'Ingénieur}
\def\xxtitre{\ifthenelse{\boolean{xp}}{%CI 3 -- CIN : Étude du comportement cinématique des systèmes
}{
Chapitre  -- }}

\def\xxsoustitre{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
CI 3 -- CIN : Étude du comportement cinématique des systèmes}{
Partie  -- }}
\def\xxauteur{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
\noindent 2013 -- 2014 \\
Xavier \textsc{Pessoles}}{
Damien \textsc{Iceta} \\ Xavier \textsc{Pessoles}}}

\def\xxpied{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
CI 3 : CIN -- TD\\
Ch. 7 : Torseurs -- \ifthenelse{\boolean{prof}}{P}{E}}{
\xxtitre}}

\def\xxcathegorie{\ifthenelse{\boolean{xp}}{
2013 -- 2014 \\
Xavier \textsc{Pessoles}}{
Informatique - Cours}}





%---------------------------------------------------------------------------


\begin{document}

\ifthenelse{\boolean{xp}}{\input{style/enteteXP}}{\input{style/enteteDI}}

\begin{center}
\large{\textsc{Chapitre 7 -- Torseurs}}
\end{center}

\begin{center}
\textsc{Travaux dirigés}
\end{center}

\normalsize

\begin{flushright}
\textit{D'après ressources ???}
\end{flushright}

 \renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
%\setlength{\parskip}{2ex plus 0.5ex minus 0.2ex}




\section{Carrousel au triple mouvement}
\setcounter{subparagraph}{0}
%\textbf{Objectif technologique:} 
%\begin{itemize}
%\item Calculer le rapport de réduction d'un train d'engrenages
%\end{itemize}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{}{
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{images/exo1}
\end{center}

Le carrousel étudié est constitué d'un fût 1 supportant un plateau tournant 2 sur lequel sont articulés des disques 3 auxquels sont liées les nacelles 4. 
\subsubsection*{Données}
\begin{itemize}
\item $\mathcal{R}_0 (O,\vect{i_0},\vect{j_0},\vect{k_{01}})$ repère lié au bâti $0$
\item $\mathcal{R}_1 (O,\vect{i_1},\vect{j_1},\vect{k_1})$ et $\mathcal{R}_1^* (O,\vect{i_1^*},\vect{j_1^*},\vect{k_1^*})$ repères liés à $1$
\item $\mathcal{R}_2 (O,\vect{i_2},\vect{j_2},\vect{k_2})$ repère lié à $2$
\item $\mathcal{R}_3 (C,\vect{i_3},\vect{j_3},\vect{k_3})$ repère lié à $3$
\item $\mathcal{R}_4 (C,\vect{i_4},\vect{j_4},\vect{k_4})$ repère lié à $4$
\end{itemize}

$$
\vect{OA}=L\vect{i_2} \quad \vect{AB}=h\vect{k_1^*} \quad \vect{BC}=R\vect{i_3} \quad \vect{GC}=e\vect{k_4} 
$$

$L$, $h$, $R$ et $e$ sont des constantes positives.

\begin{itemize}
\item Liaison 1--0 : pivot d'axe $(O,\vect{k_{01}})$ : $\alpha = (\vect{i_0},\vect{i_1})$
\item Liaison 1--2 : pivot d'axe $(O,\vect{k_{21}^*})$ : $\beta = (\vect{i_1^*},\vect{i_2})$
\item Liaison 3--2 : pivot d'axe $(A,\vect{k_{321}^*})$ : $\gamma = (\vect{i_2},\vect{i_3})$
\item Liaison 4--3 : pivot d'axe $(C,\vect{j_{43}})$ : $\psi = (\vect{k_{321}^*},\vect{k_4})$
\end{itemize}

Inclinaison du plateau 1 : rotation d'axe $(O,\vect{j_1})$, $\theta_1=(\vect{i_1},\vect{i_1^*})$ où $\theta_1$ est une constante positive. La liaison 1--0 n'est pas animée; donc $\alpha=\dot{\alpha}=0$. Un moteur permet d'animer la liaison 2--1 ($\beta\neq0$). 


\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{images/exo2}
\end{center}
}

\subparagraph{}
%\textit{Exprimer $\torseurcin{V}{2}{1}$ au point $A$.}
\textit{Exprimer $\vecto{2}{1}$ et $\vectv{A}{2}{1}$.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
Les solides $S_2$ et $S_1$ sont en liaison pivot de centre $O$, d'angle $\beta$ et d'axe $\vect{k_{21}}$. En conséquence en $O$, on a :
$$
\left\{
\mathcal{V}(2/1)
\right\}
=
\left\{
\begin{array}{c}
\vect{\Omega(2/1)} = \dot{\beta} \vect{k_{21}} \\
\vect{V(O,2/1)} = \vect{0}
\end{array}
\right\}_O
=
\left\{
\begin{array}{c}
\vect{\Omega(2/1)} = \dot{\beta} \vect{k_{21}} \\
\vect{V(A,2/1)} = \vect{V(O,2/1)} + \vect{AO} \wedge \vect{\Omega(2/1)}
\end{array}
\right\}_A
$$

$$
\vect{V(A,2/1)} = -L\vect{i_2} \wedge  \dot{\beta} \vect{k_{21^*}} = L\dot{\beta}\vect{j_2}
$$

\end{corrige}}{}


\subparagraph{}
%\textit{Exprimer $\torseurcin{V}{3}{1}$ au point $C$.}
\textit{Exprimer $\vecto{3}{1}$ et $\vectv{C}{3}{1}$.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}

Pour calculer la vitesse relative entre $S_3$ et $S_1$, il faut décomposer le torseur cinématique : 
$\left\{
\mathcal{V}(3/1)
\right\} =
\left\{
\mathcal{V}(3/2)
\right\} +
\left\{
\mathcal{V}(2/1)
\right\} 
$

Les solides $S_3$ et $S_2$ sont en liaison pivot de centre $A$, d'angle $\gamma$ et d'axe $\vect{k_{321^*}}$; donc : 
$$
\left\{
\mathcal{V}(3/2)
\right\}
=
\left\{
\begin{array}{c}
\vect{\Omega(3/2)} = \dot{\gamma} \vect{k_{321^*}} \\
\vect{V(A,3/2)} = \vect{0}
\end{array}
\right\}_A
$$

On a donc :
$$
\left\{
\mathcal{V}(3/1)
\right\}
=
\left\{
\begin{array}{c}
\vect{\Omega(3/1)} = \left( \dot{\beta} +\dot{\gamma} \right)\vect{k_{321^*}} \\
\vect{V(A,3/1)} = L\dot{\beta}\vect{j_2}
\end{array}
\right\}_A
$$

En conséquences, 

$$
\vect{V(C,3/1)} = \vect{V(A,3/1)} + \vect{CA} \wedge \vect{\Omega(3/1)} =L\dot{\beta}\vect{j_2} + \left( -R\vect{i_{3}} - h \vect{k_{1^*}}\right) \wedge \left( \dot{\beta} +\dot{\gamma} \right)\vect{k_{321^*}}
$$

$$
\vect{V(C,3/1)} = L\dot{\beta}\vect{j_2} + R \left( \dot{\beta} +\dot{\gamma} \right)\vect{j_3} 
$$
\end{corrige}}{}


\subparagraph{}
%\textit{Exprimer $\torseurcin{V}{4}{1}$ au point $G$.}
\textit{Exprimer $\vectv{G}{4}{1}$.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}En prenant un peu de recul, il n'est pas forcément indispensable d'écrire entièrement le torseur cinématique. Par exemple, dans le cas de $\vect{V(G,4/1)}$ :
$$
\vect{V(G,4/1)} = \vect{V(C,4/1)} + \vect{GC} \wedge \vect{\Omega(4/1)} =
\underbrace{\vect{V(C,4/3)}}_{\vect{0}} + \vect{V(C,3/1)} + \vect{GC} \wedge \underbrace{\vect{\Omega(4/1)}}_{\vect{\Omega(4/3)}+\vect{\Omega(3/1)}}
$$

$$
\vect{V(G,4/1)} =
 L\dot{\beta}\vect{j_2} + R \left( \dot{\beta} +\dot{\gamma} \right)\vect{j_3} 
+ e \vect{k_4} \wedge \left( 
\left( \dot{\beta} +\dot{\gamma} \right)\vect{k_{321^*}}
+\dot{\psi} \vect{j_{43}}
\right)
$$

On a : 
$$ 
\vect{k_4} \wedge \vect{k_{321^*}} = - \sin \psi \vect{j_{43}}  
 $$

$$
\vect{k_4} \wedge \vect{j_{43}} = -\vect{i_{4}}
$$

On a donc :
$$
\vect{V(G,4/1)} =
 L\dot{\beta}\vect{j_2} + R \left( \dot{\beta} +\dot{\gamma} \right)\vect{j_3} 
- e \left( \dot{\beta} +\dot{\gamma} \right)\sin \psi \vect{j_{43}}  
- e \dot{\psi} \vect{i_{4}}
$$

$$
\vect{V(G,4/1)} =
 L\dot{\beta}\vect{j_2} + \left( R -e \sin \psi \right) \left( \dot{\beta} +\dot{\gamma} \right)\vect{j_3} 
- e \dot{\psi} \vect{i_{4}}
$$
\end{corrige}}{}

%\subparagraph{}
%\textit{Exprimer $\vect{V(A,2/1)}$ en fonction de $\dot{\beta}$ et $L$, $\vect{V(C,3/1)}$ en fonction de $R$, $L$, $\dot{\beta}$ et $\dot{\gamma}$ et $\vect{V(G,4/1)}$ en fonction de $R$, $L$, $e$, $\psi$, $\dot{\psi}$, $\dot{\beta}$et $\dot{\gamma}$.}

\vspace{.5cm}

Le fût 1 est muni d'une poulie de diamètre $D$ sur laquelle s'enroule une courroie qui entraîne en rotation la poulie de diamètre $D/2$ liée au disque 3 lors du mouvement de 2 par rapport à 1. 

On a les hypothèses suivantes : 
\begin{itemize}
\item non glissement entre la courroie et les poulies;
\item la courroie est inextensible.
\end{itemize}

De plus le siège 4 est bloqué dans la position $\psi = -\pi/2$ par rapport au disque 3. 

\subparagraph{}
\textit{En utilisant les hypothèses précédentes, montrer que  $\dot{\gamma}=-2\dot{\beta}$.}

\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
En considérant l'hypothèse de roulement sans glissement au point $I$, le point $I$ est immobile  lorsqu'on considère le mouvement de la courroie (notée c) par rapport à la poule 1 :
$$
\vect{V(I,c/1)} = \vect{0}
$$

En utilisant la décomposition du vecteur vitesse : 
$$
\vect{V(I,c/1)} = \vect{V(I,c/2)} + \vect{V(I,2/1)}
$$

En conséquence, 
$$
\vect{V(I,c/2)}= -\vect{V(I,2/1)}
$$

Par ailleurs, 
$$
\vect{V(I,2/1)} = \vect{V(O,2/1)} + \vect{IO} \wedge \vect{\Omega(2/1)} = 
0 -\dfrac{D}{2}\vect{i_c} \wedge \dot{\beta} \vect{k_{321^*}} = \dfrac{D}{2}\dot{\beta}\vect{j_c}
$$

De même, en considérant l'hypothèse de roulement sans glissement au point $J$, le point $J$ est immobile  lorsqu'on considère le mouvement de la courroie (notée c) par rapport à la poule 3 :
$$
\vect{V(J,c/3)} = \vect{0}
$$


En utilisant la décomposition du vecteur vitesse : 
$$
\vect{V(J,c/3)} = \vect{V(J,c/2)} + \vect{V(J,2/3)}
$$

En conséquence, 
$$
\vect{V(J,c/2)}= -\vect{V(J,2/3)}
$$
Par ailleurs, 
$$
\vect{V(J,2/3)} = \vect{V(A,2/3)} + \vect{JO} \wedge \vect{\Omega(2/3)} = 
0 -\dfrac{D}{4}\vect{i_c} \wedge -\dot{\gamma} \vect{k_{321^*}} = - \dfrac{D}{4}\dot{\gamma}\vect{j_c}
$$


La courroie étant inextensible, 
$$ \vect{V(I,c/2)}= \vect{V(J,c/2)}$$
Et donc : 
$$
\dot{\gamma} = -2 \dot{\beta}
$$

\end{corrige}}{}

\subparagraph{}
\textit{En déduire la nouvelle expression de $\vect{V(G,4/1)}$ en fonction de $R$, $L$, $e$ et $\dot{\beta}$.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}

On a donc $\dot{\psi}=0$ et :

$$
\vect{V(G,4/1)} =
 L\dot{\beta}\vect{j_2} -\dot{\beta} \left( R +e\right) \vect{j_3} 
$$



\end{corrige}}{}

\subparagraph{}
\textit{Exprimer l'accélération du point $G$ dans le mouvement de 4/1 en fonction de $R$, $L$, $e$, $\dot{\beta}$ si $\dot{\beta}$ est constant.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}

$$
\vect{\Gamma(G,4/1)}  =\left[\dfrac{d\vect{V(G,4/1)}}{dt}\right]_{\mathcal{R}_1}
=
L\underbrace{\ddot{\beta}}_{0}\vect{j_2} 
+ L\dot{\beta}\left[\dfrac{d\vect{j_2}}{dt}\right]_{\mathcal{R}_1}
-\underbrace{\ddot{\beta}}_{0} \left( R +e\right) \vect{j_3} 
 -\dot{\beta} \left( R +e\right) \left[\dfrac{d\vect{j_3}}{dt}\right]_{\mathcal{R}_1}
$$

$$
\left[\dfrac{d\vect{j_2}}{dt}\right]_{\mathcal{R}_1}  =
\left[\dfrac{d\vect{j_2}}{dt}\right]_{\mathcal{R}_2} + \vect{\Omega(2/1)}\wedge \vect{j_2}
=\vect{0} + \dot{\beta}\vect{k_{21^*}} \wedge \vect{j_2}
=- \dot{\beta}\vect{i_2}
$$


$$
\left[\dfrac{d\vect{j_3}}{dt}\right]_{\mathcal{R}_1}  =
\left[\dfrac{d\vect{j_3}}{dt}\right]_{\mathcal{R}_3} + \vect{\Omega(3/1)}\wedge \vect{j_3}
=\vect{0} + (\dot{\beta}+\dot{\gamma})\vect{k_{321^*}} \wedge \vect{j_3}
=\dot{\beta} \vect{i_3}
$$

$$
\vect{\Gamma(G,4/1)} 
=
- L\dot{\beta}^2 \vect{i_2}
 -\dot{\beta}^2  \left( R +e\right) \vect{i_3}
$$

\end{corrige}}{}

\subparagraph{}
\textit{Calculer la valeur maximale de la norme de cette accélération pour $\dot{\beta}=2 rad/s$, $L=5m$, $R=1m$, $e=1m$.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}

On a :
$$
||\vect{\Gamma(G,4/1)}||^2
= L^2\dot{\beta}^4 +\dot{\beta}^4  \left( R +e\right)^2
+2 L\dot{\beta}^4 \left( R +e\right) \cos (\vect{i_2},\vect{i_3})
= L^2\dot{\beta}^4 +\dot{\beta}^4  \left( R +e\right)^2
+2 L\dot{\beta}^4 \left( R +e\right) \cos \gamma
$$

$||\vect{\Gamma(G,4/1)}||^2$ est maximal lorsque $\cos \gamma = 1$; donc
$$||\vect{\Gamma(G,4/1)}|| = \sqrt{L^2\dot{\beta}^4 +\dot{\beta}^4  \left( R +e\right)^2
+2 L\dot{\beta}^4 \left( R +e\right) }
= \dot{\beta}^2(L+R+e) = 28\;m\cdot s^{-2}
$$

\end{corrige}}{}

Le dessin ci-dessous montre le mécanisme permettant de faire varier en fonctionnement l'angle $\theta_1$. L'actionneur de ce mécanisme est le vérin hydraulique 5--6. 

Soit $\vect{FH}=2a\vect{i_7}$, $\vect{FE}=3a\vect{i_1}$ (où $a$ est une constante positive); $\vect{EH}=x(t)\vect{i_{56}}$ et $\varphi(t)=(\vect{i_7},\vect{i_1})$.

\subparagraph{}
\textit{Exprimer $x$ en fonction de $a$ et $\varphi$ puis la vitesse de sortie de la tige du vérin, soit $\vect{V(H,6/5)}$, en fonction de $a$, $\varphi$ et $\dot{\varphi}$.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}

Commençons par écrire la fermeture de chaîne cinématique dans le triangle EFH : 
$$ 
\vect{EF}+\vect{FH}+\vect{HE}=\vect{0}
\Longleftrightarrow
x(t)\vect{i_{56}}=2a\vect{i_7}-3a\vect{i_1}
$$
En élevant cette relation au carré, on a : 
$$
x(t)^2 = 4a^2 + 9a^2 - 12a^2\cos\phi
$$

En conséquence, 
$$
x(t)=a\sqrt{13- 12\cos\phi}
$$

Par ailleurs, 
$$
\vect{V(H,6/5)} = \left[\dfrac{d\vect{EH}}{dt}\right]_{\mathcal{R}_5} = 
\dfrac{d(a\sqrt{13- 12\cos\phi})}{dt} \vect{i_{56}}
$$

$$
\vect{V(H,6/5)} = 
\dfrac{6a\dot{\phi}\sin\phi}{\sqrt{13-12\cos\phi}}
\vect{i_{56}}
$$

\end{corrige}}{}


\subparagraph{}
\textit{En considérant que dans cet intervalle de temps, $\dot{\varphi}$ est constante, déterminer le volume d'huile nécessaire au passage de la position $\varphi=\pi/9$ à la position $\varphi=\pi/3$, si $S$ est la section du piston sur laquelle agit l'huile.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
$$
Vol = S\cdot\left(x\left(\dfrac{\pi}{9}\right) - x\left(\dfrac{\pi}{6}\right)\right) = 0,187\;m^3
$$

\end{corrige}}{}


AN : $a=2m$, $S=700cm^2$.

\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{images/exo3}
\end{center}


\end{document}


