\documentclass[10pt,oneside]{article}
\input{coursHeadings}

\usepackage[%
    pdftitle={CIN -- Torseurs -- Travaux Dirigés},
    pdfauthor={Xavier Pessoles},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=magenta]{hyperref}



% \makeatletter \let\ps@plain\ps@empty \makeatother
%% DEBUT DU DOCUMENT
%% =================
\sloppy
\hyphenpenalty 10000

\newcommand{\Pointilles}[1][3]{%
\multido{}{#1}{\makebox[\linewidth]{\dotfill}\\[\parskip]
}}


\begin{document}


\newboolean{prof}
\setboolean{prof}{false}
%------------- En tetes et Pieds de Pages ------------
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

\fancyhead{}
\fancyhead[L]{%
\noindent\noindent\begin{minipage}[c]{2.6cm}
%Lycée Rouvière PTSI
\includegraphics[width=2cm]{png/logo_ptsi.png}%
\end{minipage}
}

\fancyhead[C]{\rule{12cm}{.5pt}}

\fancyhead[R]{%
\begin{minipage}[c]{3cm}
\begin{flushright}
\footnotesize{\textit{\textsf{Sciences Industrielles\\ de l'Ingénieur}}}%
\end{flushright}
\end{minipage}
}

\renewcommand{\footrulewidth}{0.2pt}

\fancyfoot[C]{\footnotesize{\bfseries \thepage}}
\fancyfoot[L]{\footnotesize{2013 -- 2014} \\ X. \textsc{Pessoles}}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{%
\fancyfoot[R]{\footnotesize{CI 3 : CIN -- TD} \\ \footnotesize{Ch 7 : Torseurs -- P}}
}{%
\fancyfoot[R]{\footnotesize{CI 3 : CIN -- TD} \\ \footnotesize{Ch 7 : Torseurs -- E}}
}


%\begin{center}
%\textit{Centre d'intérêt}
%\end{center}



\begin{center}
 \Large\textsc{CI 3 -- CIN : Étude du comportement cinématique des systèmes}
\end{center}

\begin{center}
 \large\textsc{Chapitre 7 -- Torseurs}
\end{center}

\begin{center}
\textsc{Travaux Dirigés} 
\end{center}

\vspace{.5cm}

\subsection*{Exercice 1 -- Came plate}
\setcounter{subparagraph}{0}
\begin{flushright}
\textit{D'après ressources de Jean-Pierre Pupier.} 
\end{flushright}
La came plate 1 tourne et transmet un mouvement de translation alternatif à la pièce 2. Il y a une liaison sphère -- plan de centre A.

\begin{itemize}
\item On associe au bâti 0 un repère $\mathcal{R}_0=\left(H,\vect{x_0},\vect{y_0},\vect{z_0}, \right)$.
\item On associe à la came plate 1 un repère  $\mathcal{R}_1=\left(H,\vect{x_0},\vect{y_1},\vect{z_1} \right)$. 
\item On pose  $\alpha=\left( \vect{y_0}, \vect{y_1}\right)$.
\item Un repère $\mathcal{R}'_1$ est également lié à 1 : $\mathcal{R}'_1=\left(H,\vect{x'_1},\vect{y'_1},\vect{z_1} \right)$. 
\item Ce repère est tel que $\vect{x'_1}$ est perpendiculaire à la surface plane de 1 sur laquelle appuie la sphère.
\item On pose $\theta= \left( \vect{x_0}, \vect{x'_1}\right)$. $\theta$ est constant.
\item On associe à la pièce 2 un repère  $\mathcal{R}_2=\left(A,\vect{x_0},\vect{y_0},\vect{z_0} \right)$. 
\item On pose $\vect{HA}=R\vect{y_0}+\lambda\vect{x_0}$ où $R$ est constant et $\lambda$ variable.
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{png/fig_01}
\end{center}

\subparagraph{}
\textit{Exprimer les torseurs $\torseur{\mathcal{V}(1/0)}$ et $\torseur{\mathcal{V}(2/0)}$. Préciser les noms de ces deux types de torseurs.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
Les solides 1 et 0 sont en liaison pivot de centre $C$ et d'axe $(A,\vect{x_0})$. En conséquence, on a: 
$$
\torseur{\mathcal{V}(1/0)} =
\torseurl{\vecto{1}{0}=\dot{\alpha}\vect{x_0}}{\vectv{C}{1}{0}=\vect{0}}{C,\mathcal{R}_0}
$$

Les solides 2 et 0 sont en liaison glissière d'axe $\vect{x_0}$. En conséquence, on a: 
$$
\torseur{\mathcal{V}(2/0)} =
\torseurl{\vecto{2}{0}=\vect{0}}{\vectv{B}{2}{0}=\dot{\lambda}\vect{x_0}}{C,\mathcal{R}_0}
$$

Le torseur $\torseur{\mathcal{V}(1/0)}$ est un glisseur.

Le torseur $\torseur{\mathcal{V}(2/0)}$ est un couple.

\end{corrige}
}{}

\subparagraph{}
\textit{Exprimer le torseur $\torseur{\mathcal{V}(2/1)}$.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{

\begin{corrige}
Les solides 2 et 1 sont en liaison ponctuelle d'axe $(A,\vect{x'_1})$. En conséquence, on a: 
$$
\torseur{\mathcal{V}(2/1)} =
\torseurl{\vecto{2}{1}=\omega_x \vect{x'_1}+\omega_y \vect{y'_1} + \omega_z \vect{z_1} }{\vectv{A}{2}{1}=v_y\vect{y'_1}+v_z\vect{z'_1}}{A,\mathcal{R}'_1}
$$
\end{corrige}
}{}


\subparagraph{}
\textit{Trouver la relation entre $\dot{\lambda}$ et $\dot{\alpha}$.}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
D'après la composition du torseur cinématique, on a :
$$
\torseur{\mathcal{V}(2/1)} = \torseur{\mathcal{V}(2/0)} + \torseur{\mathcal{V}(0/1)} \Longleftrightarrow 
\torseur{\mathcal{V}(2/1)} = \torseur{\mathcal{V}(2/0)} - \torseur{\mathcal{V}(1/0)}
$$

Afin d'utiliser la relation de décomposition, il est nécessaire d'exprimer les torseurs au même point. Choisissons le point $A$ : 
\begin{eqnarray*}
\vectv{A}{2}{0} &=& \vectv{B}{2}{0}  + \vect{AB}\wedge\vecto{2}{0} \\
& = &  \vectv{B}{2}{0}   = \dot{\lambda}\vect{x_0} \text{ car } \vecto{2}{0} = \vect{0}
\end{eqnarray*}

Par ailleurs, 

\begin{eqnarray*}
\vectv{A}{1}{0} &=& \vectv{C}{1}{0}  + \vect{AC}\wedge\vecto{1}{0} \\
& = &  \left( -R \vect{y_0} - \lambda \vect{x_0}- L\vect{x_0} + \right) \wedge \dot{\alpha}\vect{x_0} \\
 & = & R \dot{\alpha}\vect{z_0}
\end{eqnarray*}

On a donc :
$$
\vectv{A}{2}{1}=\vectv{A}{2}{0}-\vectv{A}{1}{0} = \dot{\lambda}\vect{x_0}  - R \dot{\alpha}\vect{z_0}
$$

Projetons $\vectv{A}{2}{1}$ dans $\mathcal{R}'_1$ :
\begin{itemize}
\item [$\bullet$] $\vect{x_0} =\vect{x_1}=\cos\theta \vect{x'_1} -\sin\theta \vect{y'_1}$;
\item [$\bullet$] $\vect{z_0} =\cos\alpha \vect{z_1} +\sin\alpha \vect{y_1}
=\sin\alpha \sin\theta \vect{x'_1}+\sin\alpha\cos\theta \vect{y'_1} + \cos\alpha \vect{z'_1} $.
\end{itemize}

D'où :
$$
\vectv{A}{2}{1}= \dot{\lambda}\left(\cos\theta \vect{x'_1} -\sin\theta \vect{y'_1}\right)  - R \dot{\alpha}\left( \sin\alpha \sin\theta \vect{x'_1}+\sin\alpha\cos\theta \vect{y'_1} + \cos\alpha \vect{z'_1}\right)
$$

D'après la question précédente, $\vectv{A}{2}{1}\cdot\vect{x'_1}= 0$. Au final, 
$$
\dot{\lambda}\cos\theta  - R \dot{\alpha} \sin\alpha \sin\theta =0 
\Longleftrightarrow
\dot{\lambda}\cos\theta  = R \dot{\alpha} \sin\alpha \sin\theta 
\Longleftrightarrow
\dot{\lambda}  = R \dot{\alpha} \sin\alpha \tan\theta 
$$
\end{corrige}
}{}


\subparagraph{}
\textit{Trouver l'expression de $\lambda$ et exprimer la course de 2 par rapport à 0. }
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
En intégrant l'expression précédente, on a : $\lambda  =- R \cos\alpha \tan\theta + k
$ avec $k$ constante. En conséquence, lorsque $\alpha=0$ alors $\lambda=-R\tan\theta + k$. Or, d'après la modélisation, lorsque $\alpha=0$,$\lambda = -R\tan\theta$. On a donc $k=0$ et :
$$
\lambda(t)=-R\cos\alpha(t)\tan\theta
$$

La pièce 2 parcourt sa course complète lorsque $\alpha$ varie de $0$ à $\pi$. On a donc : 
$$
c = |\lambda(\pi)-\lambda(0)| = |-R\tan\theta - R\tan\theta| = 2R\tan\theta
$$
\end{corrige}
}{}

\subparagraph{}
\textit{Trouver la vitesse de glissement $\vectv{A}{2}{1}$ dans $\mathcal{B}'_1$ sans faire intervenir $\lambda$ (et sa dérivée).}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
On a vu que : 
$$
\vectv{A}{2}{1}= -\dot{\lambda} \sin\theta \vect{y'_1}  - R \dot{\alpha}\sin\alpha\cos\theta \vect{y'_1} - R \dot{\alpha} \cos\alpha \vect{z'_1}
$$
En utilisant la question 3, on a :
\begin{eqnarray*}
\vectv{A}{2}{1}&=& - R \dot{\alpha} \sin\alpha \tan\theta  \sin\theta \vect{y'_1}  - R \dot{\alpha}\sin\alpha\cos\theta \vect{y'_1} - R \dot{\alpha} \cos\alpha \vect{z'_1} \\
\end{eqnarray*}
\end{corrige}
}{}


\end{document}
\setcounter{subparagraph}{0}

\subparagraph{}
\textit{}
\ifthenelse{\boolean{prof}}{
\begin{corrige}
\end{corrige}
}{}
